\putdate{11}{04}{2018}
\gdef\AuthorName{Василенко Лиза}

\begin{example} \thmslashn
	
	Есть $ \xi \sim \mathcal{N} (a, \sigma^2)$, хочется посчитать характеристическую функцию для такого распределения.
	
	Представим, что мы уже знаем, как посчитать х.ф. от $ \eta \sim \mathcal{N}(0,1) $
	
	$ \xi = \sigma\eta + a $
	
	Тогда можно выразить новую х.ф. через известную: $ \varphi_\xi (t) = e^{iat}\varphi_\eta(\sigma t) $
	
	Осталось посчитать х.ф. для $\eta$:
	
	$ \varphi_\eta(t) = Ee^{it\eta} = 
	\int\limits_{-\infty}^{\infty} e^{itx} \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-x^2/2}dx =
	\frac{e^{-t^2/2}}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-\infty}^{\infty} e^{-(x-it)^2/2}dx$
	
	Давайте считать интеграл $\int\limits_{\Gamma_R}^{} e^{-z^2/2} dz$ по следующему контуру:
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[->] (-3, 0) -- (3, 0);
			\draw  (2, 0) coordinate (a_1) node [above] {$R$};
			\draw (-2, 0) coordinate (a_4) node [above] {$-R$};
			\draw[->, thick] (a_1) -> (2, -1);
			\draw[thick] (2, -1) -- (2, -2);
			
			\draw[->, thick] (2, -2) -> (0, -2) node [above] {$-it$};
			\draw[thick] (0, -2) -> (-2, -2);
			
			\draw[->, thick] (-2, -2) -> (-2, -1);
			\draw[thick] (-2, -1) -> (a_4);
			
			\draw[->, thick] (-2, 0) -- (0, 0) node [above] {$0$};
			\draw[thick] (0, 0) -- (2, 0);
			
			\filldraw[black] coordinate (0, 0) circle (1pt);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Т.к. особых точек нету, то $\int = 0$.\\
	
	$
	 0 = \int\limits_{\Gamma_R}^{} e^{-z^2/2} dz = \int\limits_{-R}^{R} \t{верхняя часть} - \int\limits_{-R}^{R} \t{нижняя часть} + \int\limits_{0}^{-t} \t{правая часть} - \int\limits_{0}^{-t} \t{левая часть} = $ \\ $ =
	\int\limits_{-R}^{R} e^{-x^2/2} dx - \int\limits_{-R}^{R} e^{-(x-it)^2/2}dx + \int\limits_{0}^{-t}e^{-(R+iy)^2/2}dy + \int\limits_{0}^{-t} e^{-(-R+iy)^2/2}dy \towhy{\t{см. ниже}}
	\sqrt{2\pi} - \int\limits_{-R}^{R} e^{-(x-it)^2/2}dx + 0
 	$
 	
 	$ |e^{-(\pm R+iy)^2/2}| =e^{-R^2/2}e^{y^2/2} \rightarrow 0$ т.к. $e^{y^2/2}$ ограничено, а $e^{-R^2/2} \toinf{R} 0$ $\Rightarrow$ интегралы от левой и правой частей уходят в 0.
 	
 	
 	$ \sqrt{2\pi} = \int\limits_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2/2}dx$ -- почти Гауссов интеграл, несложно проверить.
 	
 	Итого: $0 = \sqrt{2\pi} - \int\limits_{-R}^{R} e^{-(x-it)^2/2}dx + 0 \Rightarrow \sqrt{2\pi} = \int\limits_{-\infty}^{\infty} e^{-(x-it)^2/2}dx$ 

	$\varphi_\eta(t) = 
	\frac{e^{-t^2/2}}{\sqrt{2\pi}} \sqrt{2\pi} = e^{-t^2/2}$
	
	$ \varphi_\xi(t)= e^{iat}\varphi_\eta(\sigma t) = e^{iat - \sigma^2t^2/2} $
\end{example}
\begin{theorem} Пусть $ E|\xi|^n < +\infty$. Тогда $ \forall k = 1,2,\dots, n$
	
	$ (\varphi_\xi(t))^{(k)} = E((i\xi)^ke^{it\xi}) $
	
	В частности, $ \varphi_\xi^{(k)}(0) = i^kE\xi^k $
\end{theorem}
\begin{proof}
	Индукция по $ k $. База $ k=0 $ -- определение $ \varphi_\xi $.
	
	Переход $ k \to k+1 $:
	
	$ (\varphi_\xi(t))^{(k+1)} = 
	\lim\limits_{h\to 0} \frac{(\varphi_\xi(t+h))^{(k)} - (\varphi_\xi(t))^{(k)}}{h} = 
	\lim\limits_{h\to 0} \frac{E((i\xi)^ke^{i(t+h)\xi}) - E((i\xi)^ke^{it\xi})}{h} \eqwhy{\t{по линейности}} $
	
	$ =
	\lim\limits_{h\to 0} E((i\xi)^ke^{it\xi}\frac{e^{ih\xi} - 1}{h}) = 
	\lim\limits_{h\to 0} \intr (ix)^k e^{itx}\frac{e^{ihx} - 1}{h} dP_\xi(x)  
	$
	
	Хотим показать, что интеграл можно переставлять местами с пределом. Если мы это покажем, то $\lim\limits_{h \to 0} \frac{e^{ih\xi} - 1}{h} = i\xi$ (см. второй замечательный предел) даст нам нужную формулу. Чтобы это показать, предъявим суммируемую мажоранту.
	
	$ |(ix)^ke^{itx}\frac{e^{ihx} - 1}{h}| = x^k|\frac{e^{ihx} - 1}{h}| \eqwhy{\t{см. ниже}} x^k\O(x) = \O(x^{k+1})$ -- суммируемая мажоранта?
	
	Есть два принципиально разных случая.
	
	Если $ |xh| \ge 1 \Rightarrow \frac{1}{|h|} \ge |x| $ и т.к. $|e^{ihx} - 1| \le 2$, то $|\frac{e^{ihx} - 1}{h}| \le \frac{2}{|h|} = \O(x)$.
	
	Если же $|xh| < 1$, то $e^{ihx}$ раскладывается в ряд и мы получим $\frac{e^{ihx} - 1}{h} = \frac{1 + ihx + \O(ihx) - 1}{h} = ix + \O(ix)$. Ну и тогда $|ix + \O(ix)| = \O(x)$
	
	Итого, мы поняли, что 	$ |(ix)^ke^{itx}\frac{e^{ihx} - 1}{h}| = \O(x^{k+1})$. Из того, что все моменты вплоть до $n$ конечны и $k + 1 \le n$ следует, что $\int\limits_{\R}x^{k + 1}dP_\xi(x	) < +\infty$, а значит, $x^{k + 1}$ действительно мажоранта и можно переставить предел с интегралом.
	
\end{proof}

\begin{consequence}
	
	 $ E\xi = -i\varphi_\xi'(0) $
	
	$ D\xi = E\xi^2 - (E\xi)^2 = -\varphi_\xi''(0) + (\varphi_\xi'(0))^2 $
		
\end{consequence}

\begin{theorem}
	
	Если существует $ \varphi_\xi''(0) $, то $ E\xi^2 < +\infty $.	
\end{theorem}

\begin{proof}
	$ E\xi^2 = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} x^2 dP_\xi(x) = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} \lim\limits_{t\to 0} (\frac{\sin(tx)}{t})^2 dP_\xi(x) {\color{red}  \le}$
	
	$ (\sin(tx))^2 = (\frac{e^{itx} - e^{-itx}}{2i})^2 = -\frac{1}{4} (e^{2itx} + e^{-2itx} - 2)$
	
	По лемме Фату, можно оценить интеграл от предела сверху, если переставить их местами:
	
	$ {\color{red} \le} \lim\limits_{t \to 0} \intinf(\frac{\sin tx}{t})^2 dP_\xi(x) = 
	\lim\limits_{t \to0} -\frac{1}{4t^2}\intinf(e^{2itx} + e^{-2itx} - 2)dP_\xi(x) = $ \\ $ =
	-\frac{1}{4} \lim\limits_{t \to 0}\frac{1}{t^2}(\varphi_\xi(2t) + \varphi_\xi(-2t) - 2\varphi_\xi(0)) 
	{\color{red} =}
	$
	
	$ \varphi_\xi(s) = \varphi_\xi(0) + s\varphi_\xi'(0) + \frac{s^2}{2}\varphi_\xi''(0) + o(s^2) $ -- это нужно подставить в формулу для $\varphi_\xi(2t)$ и $\varphi_\xi(-2t)$, поприводить подобные слагаемые и получим:
	
	$ 	{\color{red} =} -\frac{1}{4} \lim\limits_{t \to 0} \frac{(2t)^2\varphi_\xi''(0) + o(t^2)}{t^2} = -\varphi_\xi''(0)$
	
\end{proof}

\begin{remark}
	Если существует $ \varphi^{(2n)}(0) $, то $  E\xi^{2n} < +\infty$ (Без док-ва.)
\end{remark}

\begin{theorem}{Формула Обращения} \thmslashn
	\indent $ a < b $, $ P_\xi(\{a\}) = P_\xi(\{b\}) = 0$
	
	$ ( \t{иначе говоря }P(\xi =a) = P(\xi =b) = 0) $
	
	$ P(a \le \xi \le b) = \lim\limits_{T \to +\infty} \frac{1}{2\pi}\int\limits_{-T}^{+T} \frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it} \varphi_\xi(t)dt$
	
	(Можно воспринимать это как интеграл по главному значению от $ -\infty $ до $ +\infty $. Интеграл от $ -\infty $ до $ +\infty $ здесь может не сойтись.)
	
	
	
\end{theorem}

\begin{proof}
	
	Хотим линейное преобразование, после которого получится, что: $ \{\xi \in [a,b]\} \Leftrightarrow \{\eta\in[-1, 1]\}$
	
	$ \xi = \frac{a+b}{2} + \frac{b-a}{2}\eta $
	
	$ \varphi_\xi(t) = e^{i\frac{a+b}{2}t} \varphi_\eta(\frac{b-a}{2}t)$
	
	$ \int\limits_{-T}^{+T} \frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}\varphi_\xi(t)dt = \int\limits_{-T}^{+T} \frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}e^{i\frac{a+b}{2}t} \varphi_\eta(\frac{b-a}{2}t)dt = $ 
	
	$ =
	\int\limits_{-T}^{+T} \frac{e^{-i\frac{a-b}{2}t} - e^{-i\frac{b-a}{2}t} }{it} \varphi_\eta(\frac{b-a}{2}t)dt \eqwhy{s \coloneqq \frac{b-a}{2}t} \int\limits_{-\frac{b-a}{2}T}^{\frac{b-a}{2}T} \frac{e^{is} - e^{-is}}{is}\varphi_\eta(s) ds
	$
	
	Пределы интегрирования по-прежнему симметричны и стремятся к бесконечности, $\frac{b - a}{2} > 0$. Тогда достаточно проверить для $ [a, b] = [-1, 1] $
	
	$ \int\limits_{-T}^{T} \frac{e^{it} - e^{-it}}{it} \varphi_\xi(t)dt = 
	\int\limits_{-T}^{T} \frac{e^{it} - e^{it}}{-it} \intinf e^{itx}dP_\xi(x)dt \eqwhy{\t{т. Фубини}} 
	\intinf \int\limits_{-T}^{T} \frac{e^{it} - e^{-it}}{it} e^{itx}dt dP_\xi(x)
	$
	
	$ \Phi_T(x) \coloneqq  \int\limits_{-T}^{T} \frac{e^{it} - e^{-it}}{it} e^{itx}dt$
	
	$ \Phi_T(x) = \int\limits_{-T}^{T} \int\limits_{-1}^{1} e^{itu} du e^{itx}dt =
	\int\limits_{-1}^{1} \int\limits_{-T}^{T} e^{it(u+x)}dtdu =
	\int\limits_{-1}^{1} \frac{e^{iT(u+x)} - e^{-iT(u+x)} }{i(u+x)}du = 
	\int\limits_{-1}^{1} \frac{2\sin(T(u+x))}{u+x}du \eqwhy{v \coloneqq T(u+x)} 2\int\limits_{T(x - 1)}^{T(x+1)}\frac{\sin v}{v} dv
	$
	

	$ \int\limits_{T(x - 1)}^{T(x+1)}\frac{\sin v}{v} dv \toinf{T} =
	\begin{cases}
	0\t{, если } & x > 1 ~(\t{оба предела к } +\infty \t{, интеграл там сходится})\\
	\pi\t{, если } & -1< x < 1   \t{ (}\int\limits_{-\infty}^{+\infty}\t{считали раньше)}\\
	0\t{, если } & x < -1 ~(\t{(\t{оба предела к } }-\infty \t{, интеграл там сходится})\\
	\frac{\pi}{2} & x = \pm 1
	\end{cases}$  
	
	$ \lim\limits_{T \to +\infty} \int\limits_{-T}^{T} \frac{e^{it} - e^{-it} }{it} \varphi_\xi(t) = \lim\limits_{T\to\infty} \intinf \Phi_T(x)dP_\xi(x) \eqwhy{\t{см. ниже}}
	\intinf \lim\limits_{T\to + \infty} \Phi_T(x) dP_\xi(x) = $ 
	
	$ =
    2\pi\intinf \1_{[-1,1]}(x) dP_\xi(x) = 2\pi P_\xi([-1, 1])$
	
	Переставить интеграл с пределом можно по теореме Лебега. Суммируемая  мажоранта $ = 2\pi $
\end{proof}

\begin{consequence}
	
	Если $ \varphi_\xi=\varphi_\eta $, то $ \xi $ и $ \eta $ одинаково распределены.
	

\end{consequence}

\begin{proof}
	
	Надо проверить, что совпали функции распределения $ F_\xi(x)$ и $ F_\eta(x) $.
	
\noindent	1) 	Случай, когда $ b $ такое, что $ P(\xi = b)= P(\eta = b) = 0 $
	
	Проблемных точек (в которых $P(\xi = a) > 0$) не более, чем счётное число.
	
	Почему? Для любого $n$ количество проблемных точек, значение в которых не меньше $\frac{1}{n}$, не превышает $n$. Получили счётное число конечных множеств, в которых лежат все такие точки.
	
	Выберем последовательность $ a_n < b $, $ a_n \searrow -\infty $ и $ P(\xi = a_n) = P(\eta = a_n) = 0 $
	
	$ P(a_n \le \xi \le b)  = \lim \dots = P(a_n \le \eta \le b) \to P(\eta \le b) = F_\eta(b)$
	
	$ P(a_n \le \xi \le b) \to P(\xi \le b) = F_\xi(b) $

	$ \Rightarrow F_\xi = F_\eta  $ во всех точках, где $ P(\xi = b)=P(\eta = b)=0 $	
	
\noindent	2) Общий случай.
	
	$ F_\xi $ и $ F_\eta $ непрерывны справа. Введём $ b_n \searrow x$, $ P(\xi = b_n) = P(\eta = b_n) = 0 $
	 
	 $ F_\xi(x) \underset{b_n\to x+}{\longleftarrow} F_\xi(b_n) = F_\eta(b_n) \underset{b_n\to x+}{\longrightarrow} F_\eta(x) $
	 
	 Получили равенство во всех точках.
	
\end{proof}

\begin{consequence}
	
	Пусть $ \intinf |\varphi_\xi(t) | dt < +\infty$. 

	Тогда $ \xi $ имеет плотность $ p_\xi (x) =  \frac{1}{2\pi} \intinf e^{-itx} \varphi_\xi(t)dt$.
	
\end{consequence}

\begin{proof}
	
	$ P(a \le \xi \le b) = \frac{1}{2\pi} \intinf \frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it} \varphi_\xi(t)dt$ будет сходиться, т.к. $\varphi$ суммируемая, значит, интегрируем произведение суммируемой функции на непрерывную на отрезке. Непрерывность на отрезке даёт ограниченность, значит, интеграл ограничен интегралом $ \varphi $ на константу.
	
	Проверим, что формула плотности из условия теоремы подходит:
	
	$ \int\limits_{a}^{b} p_\xi(x)dx = 
	\frac{1}{2\pi} \int\limits_{a}^{b}\intinf e^{-itx}\varphi_\xi(t)dtdx \eqwhy{|e^{-itx}\varphi_\xi(t)| = |\varphi_\xi(t)|\t{, т.Фуб.}} 
	\frac{1}{2\pi} \intinf \int\limits_{a}^{b} e^{-itx}dx\varphi_\xi(t)dt =
	\frac{1}{2\pi} \intinf \frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it} \varphi_\xi(t)dt$
	
\end{proof}

\begin{theorem}
	
	$ \xi_k \sim \mathcal{N} (a_k, \sigma^2_k)$ -- независимые с.в.
	
	$ \eta = a_0 + \sum\limits_{k=1}^{n}c_k\xi_k $, причём не все $ c_k = 0 $
	
	$ A \coloneqq a_0 + \sum\limits_{k=1}^{n} c_ka_k$
	
	$ \sigma \coloneqq  \sum\limits_{k=1}^{n}c_k^2\sigma_k^2$
	
	Тогда $ \eta \sim \mathcal{N}(A, \sigma)$
	
	
\end{theorem}

\begin{proof}
	
	$ \varphi_{\xi_k}(t) = e^{ia_kt} e^{-\sigma^2_kt^2/2} $
	
	$ \varphi_\eta(t) = \varphi_{a_0}(t) \prod\limits_{k=1}^{n} \varphi_{c_k\xi_k}(t) = e^{ia_0t}\prod\limits_{k=1}^{n}\varphi(c_kt) = 
	e^{ia_0t}\prod\limits_{k=1}^{n}e^{ia_kc_kt} e^{-\sigma_k^2c_k^2t^2/2} =  e^{iAt - \sigma^2t^2/2}$
	
\end{proof}